北京政府閃電撤銷 Facebook 在浙江的創業加速器公司申請

北京政府閃電撤銷 Facebook 在浙江的創業加速器公司申請

就在 Facebook 於浙江設立創業加速器公司的新聞剛傳出來，一夕之間就風雲變色，紐約時報援引知情人士的消息：中國政府已經撤回了 Facebook 計劃在浙江開設創業加速器公司的申請。而路透社則馬上查詢中國企業的資料庫，發現 Facebook 的公司登記已經從工商信息的網站消失。

Facebook 一直想進入中國市場已是公開新聞，中國市場一直以來都是 Facebook 相當大的廣告客戶，包括中國 4A 廣告公司及許多跨境電商，目前都相當仰賴 Google 與 Facebook 的廣告服務以擴增業務，即使本身服務沒辦法進入中國市場，但為了提升廣告效益，Facebook 打算建立一個新創加速器，培養更多國際性網路企業，同時藉由投資與創業加速雙管齊下，讓被稱為中國 IT 經濟第一市場的浙江，能有更多國際性網路企業誕生。

浙江省政府同意申請後，卻又馬上消失，紐約時報的消息來源表示，這是因為中國網路監管機構跟浙江省省會杭州市政府意見分歧，最終決定撤銷批准。

或許有些人會認為這件事情可能是中美貿易戰的影響，牽連了 Facebook 的公司申請，但其實 Google 仍會投資京東 5.5 億美元，也在北京成功投資了 AI 中心，如果真因貿易戰影響，這些公司應該更容易受影響。紐約時報認為這事件突顯中國政府分治狀態的矛盾，省級政府與中央政府的支持與權限很容易因監管產生權力混沌不明。

換句話說，這暗示著省級政府與中央政府不同調，原本是省級政府即可批准的事項，卻不知道什麼時候需要中央監管機構批准，造成 Facebook 申請被刪除。

不管 Facebook 目的是什麼，目前來看 Facebook 在浙江申請的公司就是創業加速器，沒有提供 Facebook 本身服務，所以也無關言論審查問題；另一方面則是提供 Facebook 的技術力與資金，讓浙江網路產業更蓬勃發展。從這兩點來看，幾乎看不到什麼言論審查問題，或中美貿易戰的影響。

這樣來看，最有可能影響公司被註銷的原因，反而可能是中興的 7 年禁令事件。

表面上中興事件合解後和平落幕，但可說震動了中國高層，之後可在各大網路平台看到相關「我們必須要自己研發晶片」等言論，且談到這事件更群情激憤，從中可窺見北京政府的想法，已提出 10 年綱領的「中國製造 2025」，勢必也需擺脫美國的箝制。

而 Facebook 申請公司事件很有可能就是如此，中國並不想、也不需要吸收美國公司的經驗，因為相關事件上，最終因美國政府的政策導致中興吃虧。如果美國企業想投資、訓練人才、接受言論審查，中國政府會讓他們進入中國市場，但如果是美國企業「扶植」中國企業，或許在這時間點觸動了一些敏感的神經。

許多人都將這個創業加速器公司視為 Facebook 進入中國的試金石，但事實上就算成立這間公司，Facebook 要如何維持言論自由與言論審查之間的界線也還很遠，更遑論面臨的是中國市場更激烈的競爭。

目前另一場中美角力戲碼還沒塵埃落定：高通購併恩智浦半導體的交易尚未獲得中國監管機構批准，也是目前全球九個監管國家中唯一沒有批准的國家，而高通跟恩智浦同時表示，如果中國不同意這次交易，他們將中止購併計畫。

有分析認為/指 或成為最大贏家

騰訊即刻跌20%

不嬲省政府同中央一直唔同步伐

省政府要追經濟gdp目標同降低失業率 以錢為上去掠油水
中央就要考慮政治外交因素為先

习仔上台之後 好多省政府唔聽佢話 例如煤炭廠同煉鋼廠的去留有好大矛盾

豬西